**武昌起义军政府旧址**，为[中华民国军政府鄂军都督府原所在地](../Page/中华民国军政府鄂军都督府.md "wikilink")，位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[武汉市](../Page/武汉市.md "wikilink")[武昌区](../Page/武昌区.md "wikilink")[蛇山南麓的](../Page/蛇山.md "wikilink")[武珞路](../Page/武珞路.md "wikilink")1号，[阅马场的北端](../Page/阅马场.md "wikilink")。现在为[辛亥革命武昌起义纪念馆](../Page/辛亥革命武昌起义纪念馆.md "wikilink")。\[1\]

## 建築

[Revolution_of_1911_Museum.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Revolution_of_1911_Museum.jpg "fig:Revolution_of_1911_Museum.jpg")
[鄂军都督府旧址](../Page/中華民國軍政府鄂軍都督府.md "wikilink")，也称红楼，因主体建筑为红色楼房。红楼占地2500平方米，1909年建造，次年竣工。主楼为二层砖木结构西方议会式楼房，后面修有议员公所供议员休息。原为清代[湖北省咨议局所在地](../Page/湖北省咨议局.md "wikilink")。1911年10月11日，革命党人和起义士兵在咨议局集会，宣布成立湖北军政府，[黎元洪为都督](../Page/黎元洪.md "wikilink")，[中华民国成立](../Page/中华民国.md "wikilink")。

红楼背靠[蛇山](../Page/蛇山.md "wikilink")。南面为[首义广场](../Page/首义广场.md "wikilink")。广场上竖立着1931年铸造的[孙中山铜像](../Page/孙中山铜像.md "wikilink")，南端有“拜将台”，纪念黎元洪拜黄兴为将。院落占地1.8万平方米，建筑面积6000多平方米。主楼长73米，深42米。花岗石砌台基，廊前列柱起券，檐下有飞头，檐上压以女儿墙。砖砌外墙，有附加假柱、柱头和垂花、垂禾、束莲等图案。红瓦覆顶，屋顶正中矗立“圭”字形望楼。楼后方正中为会堂，前方及两翼为门厅和办公室，门前有突出的门廊及回车道。都督府会议厅呈方形，讲演台向南，台下96个座位，有皮软椅、弧形长条台，由前向后逐排升高，排列成扇面形状。讲台对面及两厢设有楼座，置木制长椅。二楼东端有黎元洪起居室。\[2\]

[南京临时政府成立以前的近](../Page/南京临时政府.md "wikilink")3个月内，湖北军政府一度代行中央政府职能颁布和实施了一系列革命政策和措施，这里见证了军政府发出第一份公报、[宋教仁起草](../Page/宋教仁.md "wikilink")《[鄂州约法](../Page/鄂州约法.md "wikilink")》。抗清的[阳夏保卫战也是在此组织的](../Page/阳夏保卫战.md "wikilink")。1912年4月孙中山曾在会议厅演讲并在后花园与各界人士合影。\[3\]

## 保护与修复

旧址主楼穹窿顶望楼曾于1911年12月1日被清军炸毁，议员公所在[抗日战争初期被日军飞机炸毁](../Page/抗日战争.md "wikilink")。1961年，红楼被列为全国重点文物保护单位，1983年至1988年曾三度进行修复。为了迎接辛亥革命百年2011年又再度进行了修复。\[4\]主楼现为辛亥革命武昌起义纪念馆的复原陈列。主楼后的议员公所则被用于《湖北咨议局史迹陈列》和《为天下先——辛亥革命武昌起义史迹陈列》。\[5\]

## 相關條目

  - [辛亥革命](../Page/辛亥革命.md "wikilink")
  - [武昌起义](../Page/武昌起义.md "wikilink")

## 外部链接

  - [辛亥革命武昌起义纪念馆](http://www.1911museum.com/)

## 参考

[Category:武昌起义](../Category/武昌起义.md "wikilink")
[X辛](../Category/武汉近代建筑.md "wikilink")
[X辛](../Category/武汉市博物館.md "wikilink")
[Category:国家4A级旅游景区](../Category/国家4A级旅游景区.md "wikilink")
[Category:湖北全国重点文物保护单位](../Category/湖北全国重点文物保护单位.md "wikilink")

1.
2.  胡嘉猷，杜建国主编. 荆楚百处古代建筑. 武汉：湖北教育出版社, 2010.09. 页35-36
3.  [鄂军都督府旧址复原陈列](http://www.1911museum.com/summarize.html?PNo=clzl&No=clzl)

4.  中国文物学会编. 建筑文化遗产的传承与保护论文集. 天津：天津大学出版社, 2011.12. 页120
5.  [《为天下先——辛亥革命武昌起义史迹陈列》](http://www.1911museum.com/summarize.html?PNo=clzl&No=clzl)